N°40 - 12 au 18 janvier 2018 les manifestations en Iran
Qu’est-ce que l’Iran ?

L’Iran fait trois fois la taille de la France. 80 millions de personnes y vivent, surtout en ville. La capitale s’appelle Téhéran. C’est un pays jeune : plus de la moitié des habitants ont moins de 20 ans (c’est deux fois plus qu’en France).
L’Iran possède des richesses dans son sol : beaucoup de pétrole et de gaz. Mais il y a «un problème de répartition des richesses, remarque Thierry Coville, chercheur et spécialiste de l’Iran. Le pays compte beaucoup de jeunes diplômés qui ne trouvent pas de travail correspondant à leurs études. Ils sont obligés de faire des petits boulots ou de travailler dans un autre pays.»
La majorité des habitants sont persans et il existe aussi 80 ethnies : Kurdes, Turkmènes, Baloutches, Turcs, etc. Les habitants parlent surtout le persan (ou farsi), une langue qui s’écrit de droite à gauche (alors que le français s’écrit de gauche à droite). C’est la langue officielle du pays.
Les mots français «sucre», «pyjama» et «nénuphar» viennent du persan. Voici comment ils s’écrivent et, entre parenthèses, la façon dont on les prononce :
Neuf Iraniens sur dix sont musulmans chiites. L’islam, leur religion, se divise en deux grandes branches, comme un arbre : une sunnite (la majorité des musulmans dans le monde) et une chiite. Les chiites et les sunnites n’ont pas la même interprétation de l’islam. En Iran, il y a aussi des chrétiens, des juifs et des zoroastriens, qui sont libres de pratiquer leur religion.
Avant le XIXe (19e) siècle, l’Iran s’appelait la Perse. C’était un très grand empire, fondé il y a 2 500 ans par Cyrus le Grand. La capitale de la Perse s’appelait Persépolis. C’est aujourd’hui un site archéologique, classé au patrimoine mondial de l’Unesco, que l’on peut visiter. Dans le pays, on peut aussi découvrir de beaux palais et de belles mosquées, comme dans la ville d’Ispahan.
